\begin{abstract*}
De overvloed aan geheimen die in de digitale wereld zijn opgeslagen, genereert immense economische en politieke motieven om zowel de integriteit als de vertrouwelijkheid van software en data te doorbreken.
Een vraag om betere software-isolatie technologie\"en werd beantwoord door de komst van \glsfirstplural{tee} zoals de Intel \glsfirst{sgx}.
In de Intel \gls{sgx} technologie kunnen applicaties worden geplaatst in een ge\"isoleerd stuk van het computergeheugen, genaamd een ``enclave''.
Hier wordt het beschermd van sterk bevoegde software.
Om in de programma uitvoering tussen een vertrouwde enclave en de onbetrouwbaar externe wereld te wisselen, stelt \gls{sgx} een zeer beperkte hardware-interface bloot van slechts een paar gespecialiseerde instructies.
Hierdoor is er nog ruimte om een groter software interface rond deze instructies te bouwen dat de interactie tussen de betrouwbare en onbetrouwbare wereld vergemakkelijkt.
Dergelijk software interface heeft ook de taak om applicaties in een enclave te beschermen van enige indirecte invloed dat de onbetrouwbare externe wereld kan uitoefenen.
We kunnen de structuur van deze software afscherming componenten bekijken als een collectie van meerdere beschermingslagen.
De \glsfirst{abi} laag die een enclave blootstelt is de eerste verdedigingslinie tegen kwaadwillige activiteiten die de juistheid en integriteit van de enclave zou kunnen be\"invloeden.
Een wederkerend landschap van kwetsbaarheden is ontdekt in de verschillende \gls{abi} laag implementaties van opkomende enclave shielding runtimes.
In deze masterproef wordt de noodzaak van uiteenlopende \gls{abi} implementaties in vraag gesteld.
Dit werk begint met het onderzoeken van de verschillende vereisten voor veilige enclave \gls{abi} afscherming in de context van de functionele behoeften die worden opgelegd door enclave shielding runtimes.
Dit wordt gedaan door een gedetailleerde analyse van twee gevestigde runtimes, de Intel \gls{sgx} \glsfirst{sdk} en het Fortanix Rust \glsfirst{edp}.
Inzichten uit deze analyse worden gebruikt om een reeks functionele vereisten te defini\"eren voor de unificatie van het enclave afschermingsproces op binair niveau.
Vervolgens wordt een werkend prototype voor een verenigde \gls{abi} laag ontwikkeld en ge\"integreerd in de Intel \gls{sgx} \gls{sdk} en Fortanix Rust \gls{edp} runtimes.
Het blijkt dat dit prototype gunstig uitpakt in het licht van eerder gedefinieerde vereisten en verschillende beveiligingsgerichte ontwerpprincipes. 
Hiermee indiceert dit werk dat verenigde \gls{abi} afscherming van Intel \gls{sgx} enclaves zowel haalbaar als gunstig kan zijn.
\end{abstract*}
